%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           Capítulo 3: Estado del arte                                 %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Estado del arte}


\noindent En este capítulo se realiza un estudio sobre algunas metodologías de desarrollo que
actualmente en la industria del software se practican de manera regular, de técnicas y herramientas para llevar a la práctica
la ingeniería de requisitos y metodologías de diseño de aplicaciones de la IoT.


 % The \cite command functions as follows:
 %   \citet{key} ==>>                Jones et al. (1990)
 %   \citet*{key} ==>>               Jones, Baker, and Smith (1990)
 %   \citep{key} ==>>                (Jones et al., 1990)
 %   \citep*{key} ==>>               (Jones, Baker, and Smith, 1990)
 %   \citep[chap. 2]{key} ==>>       (Jones et al., 1990, chap. 2)
 %   \citep[e.g.][]{key} ==>>        (e.g. Jones et al., 1990)
 %   \citep[e.g.][p. 32]{key} ==>>   (e.g. Jones et al., p. 32)
 %   \citeauthor{key} ==>>           Jones et al.
 %   \citeauthor*{key} ==>>          Jones, Baker, and Smith
 %   \citeyear{key} ==>>             1990


\section{Metodologías de desarrollo}


\noindent A lo largo de la historia de la ingeniería de software han surgido múltiples metodologías
para la administración y desarrollo de software como la cascada, el proceso unificado racional, programación extrema, entre otras \cite{jalote}. Todas estas metodologías buscan algo en común,
lograr satisfacer las necesidades de un grupo de stakeholders mediante un software en tiempo y forma.
%Cada una de las metodologías cuenta con su propio esquema de trabajo
Hoy en día es posible clasificar estas metodologías
en tres grandes grupos: las metodologías de desarrollo tradicionales, las ágiles y las híbridas.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                               %
%     Metodología de desarrollo tradicional     %
%                                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Metodologías de desarrollo tradicionales}
\noindent Las metodologías de desarrollo tradicionales son aquellas que consideran fuertemente
la importancia de la documentación de los sistemas,
porque mediante ella se permite el entendimiento, prolongamiento y mantenimiento de software \cite{braude2005ingenieria}.
Estas metodologías de desarrollo proveen un orden y estructura bien definida. Algunos
ejemplos de estas metodologías de desarrollo son el Modelo de Cascada y el Proceso Unificado Racional, RUP por sus siglas en inglés.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                    CASCADA                    %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Modelo de cascada}
\noindent Este modelo de desarrollo fue propuesto por Winston W. Royce en 1970 y ha sido el más ampliamente usado para el desarrollo de proyectos
de software \cite{jalote2008, trivedi2013}. El modelo de desarrollo en cascada mostrado en la Figura \ref{waterfall} es uno de los más simples que existe, se basa en la idea
de que se pueden separar las actividades del desarrollo en etapas secuenciales, cada una separando algún aspecto específico como el análisis
o el diseño. Cada etapa genera un producto de salida, el cual será recibido como entrada para que la etapa consecuente pueda iniciar sus actividades.\\




Dada la naturaleza versátil del modelo de cascada para cómo llevar a cabo cada fase, los entregables de cada etapa pueden variar de acuerdo con los
procesos que sean elegidos para llevarla a cabo, pero en general los productos típicos que son generados como salida son un documento de requisitos,
un plan de proyecto, documentos de diseño, planes y reportes de prueba y manuales de software \cite{jalote2008}.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Capitulo3/figs/waterfall.png}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
  \caption{Modelo de Cascada}            %Pie de imagen
  \label{waterfall}                            %nombre de referencia
\end{figure}

A pesar de lo simple que resulta seguir el modelo en cascada, cuenta con algunas desventajas. El modelo en cascada asume que los requisitos no cambiarán, mantiene la idea
de seguir un enfoque de desarrollo de una sola oleada, donde se tiene la intención de realizar todo el proyecto en una sola secuencia de fases,
tanto esto como predecir el presupuesto de acuerdo al plan de trabajo sería factible si fuese posible mantener los requisitos sin cambios.\\

Este tipo de metodología es útil para proyectos donde los requisitos son perfectamente conocidos, como en los que se pretende realizar
la automatización de procesos \cite{jalote2008}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     RUP                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Proceso Unificado Racional, RUP}

\noindent El Proceso Unificado Racional es un método para el desarrollo de sistemas que fue creado por la compañía Rational Software\textregistered, que posteriormente fue
adquirida por IBM\textregistered. RUP es una de las metodologías estándar elegidas por omisión en múltiples empresas dado que los procesos que define RUP se basan en las mejores
prácticas de la industria; además ofrece una serie de pautas, plantillas y herramientas para todas las actividades críticas del ciclo de vida del software \cite{ibm2003}.\\

\noindent De acuerdo con IBM \cite{ibm2003} entre las mejores prácticas que RUP ofrece destacan las siguientes:

\begin{enumerate}
	\item Desarrollar iterativamente el software
	\item Administrar los requerimientos
	\item Utilizar arquitecturas basadas en componentes
	\item Modelar el software de manera visual
	\item Verificar la calidad del software
	\item Controlar los cambios en el software\\
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Desarrollar iterativamente el software.} Hoy en día es poco común la construcción de sistemas que sean sencillos,
por lo general se solicita el desarrollo de programas sofisticados que incluyen características complejas como largos
procesos de negocio que incluso llegan a depender o relacionarse con otros procesos complejos.\\

El desarrollo iterativo
permite que el equipo de trabajo ataque al software ``por partes'', como bien se es dicho, ``divide y vencerás''.
La división del trabajo en iteraciones permite que un software complejo sea elaborado de manera gradual, logrando una mejor
comprensión del sistema que se está construyendo, lo cual sería complicado si se planeara la construcción del software
completo en una sola iteración.\\

\noindent \textbf{Administrar los requerimientos.} El Proceso Unificado Racional propone la utilización de casos de uso como método
para la educción de los requisitos de sistemas. Los casos de uso además además de ser un método efectivo para la documentación
de requisitos, también son efectivos para la dirección diseño, implementación y pruebas del software \cite{ibm2003}.\\

\noindent \textbf{Utilizar arquitecturas basadas en componentes.} Las arquitecturas basadas en componentes brindan una pauta para el desarrollo
y el diseño de sistemas de información. ``Se concentran en la descomposición del diseño en componentes individuales lógicos o funcionales
que exponen interfases de comunicación bien definidas que contienen métodos, eventos y propiedades. Esto provee un nivel de abstracción más
elevado que los principios de diseño orientado a objetos y no se concentra en detalles como protocolos de comunicación o estado compartido'' \cite{micro2009}. \\

RUP propone que los desarrollos se realicen pensando en componentes que puedan ser reutilizados en múltiples sistemas,
aunque esto no quiere decir que no existan componentes que sean creados solamente para un proyecto o tarea en específico.\\

\noindent \textbf{Modelar el software de manera visual.} El Proceso Unificado Racional se concentra en la creación y mantenimiento de modelos en lugar de la
generación de grandes cantidades de documentos que muchas veces llegan a ser innecesarios por no agregar valor a la documentación del software \cite{ibm2003}.
Para realizar estos modelos, RUP utiliza el lenguaje de modelado unificado, UML por sus siglas en inglés, que es un estándar mantenido por el Object Management Group (OMG)
el cual brinda un conjunto de reglas y elementos gráficos de modelado para expresar diseños orientados a objetos \cite{fowler2004uml}.\\

\noindent \textbf{Verificar la calidad del software.} El aseguramiento de la calidad del software es un proceso para verificar que efectivamente
los sistemas cumplan con los requisitos que hayan sido establecidos.\\

\noindent \textbf{Controlar los cambios en el software.} Es prácticamente inevitable que el software reciba cambios posteriores a su
lanzamiento o inclusive durante su etapa de desarrollo inicial como ajuste a algún requisito; es por ello que tener la capacidad de
poseer registro de los cambios realizados mediante un sistema de control de versiones es esencial.\\

RUP propone que el ciclo de vida del software sea dividido en cuatro diferentes etapas. Como puede ser observado en la Figura \ref{ciclosRup},
cada etapa cuenta con un hito o meta claramente definido \cite{jalote2008}. Las etapas de cada ciclo pueden ser completadas mediante una o más
iteraciones.\\


\begin{figure}[h!]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Capitulo3/figs/ciclosRup.png}
  \caption{Ciclos del Proceso Unificado Racional}
  \label{ciclosRup}
\end{figure}

\noindent \textbf{Etapa de inicio.} Durante esta etapa se identifica cuál es el objeto de negocio para el sistema y se establece
comunicación con el cliente, además se delimita el alcance del proyecto, se realiza un análisis de los actores involucrados en el sistema
y un conjunto de casos de uso preliminar \cite{ibm2003, Jimenez-hernandez2011}.\\

\noindent \textbf{Etapa de elaboración.} En esta etapa se realiza el análisis del dominio del problema, se crean más casos de uso, mientras
que los existentes son refinados; además se buscan factores de riesgo con la finalidad de mitigarlos, se establece una arquitectura base
y se desarrolla el plan del proyecto \cite{ibm2003}.\\


\noindent \textbf{Etapa de construcción.} Durante esta etapa simplemente se realiza la codificación del sistema de acuerdo al plan elaborado durante la etapa
de elaboración.\\


\noindent \textbf{Etapa de transición.} La finalidad de esta etapa es hacer llegar a la base de usuarios el producto que se ha planeado y construido en las etapas
anteriores.\\

El Proceso Unificado Racional provee un marco disciplinado para la asignación de tareas y recursos; además contempla que no habrá grandes
cambios en personal, presupuesto y calendarización por lo que ésta metodología es conveniente para proyectos que no cuenten con
variantes en estos aspectos \cite{jalote2008, ibm2003}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                               %
%       Metodología de desarrollo ágil           %
%                                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Metodologías de desarrollo ágiles.}
\noindent Los largos procesos burocráticos y grandes cantidades de documentación que las metodologías
tradicionales practican y generan dieron origen al nacimiento de los métodos ágiles
durante la década de los 90s \cite{jalote2008}, desde entonces, la adopción de este tipo de metodologías de
desarrollo ha obtenido cada vez mayor fuerza en la industria del software al demostrar mejor productividad
y calidad que los métodos tradicionales.\\


Las metodologías de desarrollo ágil se enfocan en la reducción
de los tiempos de desarrollo generando entregables software en
iteraciones cortas. Son especiales para entornos donde los requisitos del sistema
se encuentran en constante cambio.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                     SCRUM                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsubsection{Scrum}
\noindent Scrum es una metodología de desarrollo ágil que presenta un marco de trabajo para el desarrollo de proyectos
en el que las personas pueden hacer frente a problemas complejos adaptándose a los cambios \cite{Schwaber2011}.
Scrum ha tenido tanto éxito en la industria del software que desde la última década se ha convertido en la
metodología ágil dominante en esta industria \citep{Mundra2013}.\\


Scrum cuenta con tres roles importantes: el \textit{Scrum Master, Product Owner} y el equipo de desarrollo. El \textit{Scrum Master} es la persona
encargada de dirigir el Scrum y encargarse de que, en la medida de lo posible, no existan obstáculos para que el equipo logre una
meta planteada. El \textit{Product Owner} es el cliente interesado en el producto mientras que el equipo de desarrollo es el encargado de
construirlo.\\

Scrum toma en cuenta que los clientes pueden cambiar de idea sobre lo que necesitan o cómo lo quieren, por lo que
Scrum define su marco de trabajo como puede ser observado en la Figura \ref{scrum}.\\

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{Capitulo3/figs/scrum.png}
  \caption{Marco de trabajo de Scrum \cite{scrumFrame}}
  \label{scrum}
\end{figure}


Para comenzar con el Scrum se crea una lista de producto, que es conformada por una serie de características con
las que el sistema debería contar. Una vez creada la lista de producto, un \textit{Product Owner} selecciona los elementos
de la lista de producto que le gustaría que el equipo de desarrollo construyera en el siguiente sprint (ciclo de trabajo).
Posteriormente el equipo de desarrollo realiza el plan del sprint e indica con cuántos y cuáles de los elementos
de la lista de producto seleccionados por el \textit{Product Owner} puede comprometerse a finalizar al término de este. Finalmente
se procede a trabajar teniendo reuniones diarias de no más de 15 minutos denominadas ``scrum diario'' donde se platican
avances, si existen obstáculos con los que se hayan encontrado y que se espera lograr para la siguiente reunión. Al terminar
el sprint se tiene un producto potencialmente entregable y se realiza una retrospectiva sobre el trabajo realizado durante el
ciclo de trabajo.\\



Scrum permite que los equipos de trabajo sean auto organizados, esto quiere decir que nadie (ni siquiera el \textit{Scrum Master})
dictamina cómo el equipo de desarrollo debería de trabajar. Scrum no basa la calidad de los resultados en la calidad
de los procesos empleados para el trabajo, la basa en la calidad del conocimiento y disciplina de los miembros del equipo de trabajo.




\subsubsection{Programación Extrema, XP}
\noindent La programación extrema, XP por sus siglas en inglés, es una de las metodologías de desarrollo
ágil más conocidas. La programación extrema considera que los cambios en el software son algo natural
y que no es posible evitarlos. ``La programación extrema da un giro total a los procesos de software convencionales.
En lugar de planear, analizar y diseñar para largo plazo, los programadores XP hacen todas estas actividades
poco a poco durante el desarrollo'' \cite{Beck1999}.\\

La programación extrema tiene como filosofía el ser altamente efectiva contra los cambios, para lograrlo dictamina que
la comunicación del equipo de desarrollo con el cliente debe de ser continua y fluida, que debe de existir retroalimentación
constante y además propone que, a diferencia de las metodologías tradicionales como el desarrollo en cascada, los ciclos de trabajo
deben de ser finamente acotados y de corto alcance que producen entregables como se muestra en la Figura \ref{xp}.\\


\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.725]{Capitulo3/figs/xp.png}
  \caption{Ciclos cortos de la Programación Extrema}            %Pie de imagen
  \label{xp}                            %nombre de referencia
\end{figure}



\noindent La programación extrema tiene un flujo de trabajo, como es mostrado en la Figura \ref{xpFramework}, y tiene cuatro actividades básicas: Codificación, Pruebas, Escuchar y Diseñar:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Codificación.} Es la actividad básica de la programación extrema. El código fuente debería de ser utilizado para
  toda actividad posible, desde la descripción de algoritmos, expresión de soluciones, pruebas, etc.

  \item \textbf{Pruebas.} Las pruebas son esenciales para la programación extrema. Antes de cada actividad de programación se deben de escribir
  pruebas unitarias, esto permitirá que se logre un mejor entendimiento del problema y por consecuente un mejor diseño. La existencia de pruebas unitarias permite
  que el código sea modificado con la garantía de descubrir si los cambios están produciendo algún error. Además de las pruebas unitarias, también se deben realizar pruebas
  no funcionales, como verificar la calidad del código o comprobar requisitos como el rendimiento del software.

  \item \textbf{Escuchar.} La programación extrema promueve la comunicación efectiva, no es solo el hecho de escuchar al resto del equipo.
  Se debe de escuchar, comprender y reflexionar sobre toda retroalimentación.

  \item \textbf{Diseñar.} El diseño es parte de la actividad diaria del programador. El diseño debe tener alta cohesión y bajo acoplamiento. La programación
  extrema afirma que el diseño debe de ser lo más simple posible \cite{Juric2000}.

\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.55]{Capitulo3/figs/xpFramework.png}
  \caption{Programación extrema}            %Pie de imagen
  \label{xpFramework}                            %nombre de referencia
\end{figure}


Además de estas actividades, la programación extrema requiere de otras prácticas esenciales como la programación por pares, refactoring,
propiedad colectiva del código e integración continua.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Programación por pares.} La actividad de programación se debe de realizar en equipos de dos personas sin excepciones. Esto incluye la
  codificación de las pruebas unitarias y el diseño. La programación por pares tiene como una de sus finalidades que el conocimiento creado con la programación
  no quede en una sola persona.
  \item \textbf{Refactoring.} Cada vez que se identifique una mejora posible en el código se debe de realizar inmediatamente si no requiere cambios drásticos, en caso
  de requerirlos se puede poner en la pila de tareas por realizar. La existencia de pruebas unitarias permite al equipo de trabajo poder realizar el refactoring sin temor
  a producir errores.
  \item \textbf{Propiedad colectiva del código.} Todo el equipo es dueño del código que se produce, por lo tanto cualquier programador puede modificar
  el código en cualquier lugar cuando sea necesario.
  \item \textbf{Integración continua.} El nuevo código debe de ser integrado tan pronto como sea posible.
\end{itemize}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     Metodología de desarrollo híbrica         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Metodologías de desarrollo híbridas}
\noindent Las metodologías híbridas intentan tomar los mejores aspectos de las metodologías
de desarrollo tradicionales y ágiles para crear una combinación de las mejores prácticas
descritas en cada una de ellas \cite{Jimenez-hernandez2011}. Un ejemplo de este tipo de metodología
es el Proceso Unificado Esencial, EssUP por sus siglas en inglés, creado por Ivaar Jacobson.



\subsubsection{Proceso Unificado Esencial, EssUP}

\noindent El proceso unificado esencial es una metodología de desarrollo híbrida que fue creada en el año
2010 por Ivaar Jacobson \cite{Jimenez-hernandez2011} y ha sido creado en base al proceso unificado racional. De EssUP se eliminó
el uso de procesos específicos para tratar de tener un enfoque ágil, considerando que se deben de contar con flexibilidad y respuestas rápidas
ante los cambios. A pesar de este enfoque ágil, el proceso unificado esencial mantiene clara la importancia de modelar en UML  \cite{ivaarEssup, Jimenez-hernandez2011}.\\


El proceso unificado esencial define un total de cinco actividades técnicas que aseguran que el equipo de
trabajo desarrolle un buen software: ``Arquitectura esencial'', ``Iterativo esencial'', ``Caso de uso esencial'', ``Componente esencial'' y
``Producto esencial''.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Arquitectura esencial.} Captura la esencia de la arquitectura, de tal manera que se asegure que la arquitectura seleccionada
  sea la adecuada para el proyecto.

  \item \textbf{Iterativo esencial.} Permite la adopción de un enfoque iterativo para la elaboración y administración del proyecto.

  \item \textbf{Caso de uso esencial.} Permite una captura de requisitos ligera y rápida para la dirección del desarrollo y pruebas.

  \item \textbf{Component esencial.} Expresa que los componentes sean desarrollados de manera simple, escalable y dirigidos por las pruebas.

  \item \textbf{Product esencial.} Captura la esencia de la administración del proyecto. Con esta actividad se pretende detectar cuáles serán
  las metas y liberaciones del software, además de realizar un acercamiento adecuado con el cliente.
\end{itemize}

%\begin{spacing}{1.5}
El proceso unificado esencial solamente brinda al practicante de ingeniería de software una serie de actividades que considera de mayor beneficio
para el desarrollo de un proyecto, pero no impone ningún estilo particular para implementar los procesos y actividades que propone.  EssUP pretende tener un enfoque
ágil para el desarrollo sin abandonar las prácticas de modelado de los métodos tradicionales.
%\end{spacing}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      Metodología de diseño de apps IoT        %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{Metodología para el diseño de aplicaciones IoT}

\noindent Diferentes estilos de metodologías de desarrollo han sido presentadas en este capítulo, todas ellas
pensadas para proyectos generales. A continuación se presenta una metodología para el diseño de aplicaciones de la IoT.\\

La presente metodología ha sido presentada por Bagha y Madisetti en el año 2014 y ha sido creada con base en
modelo de referencia arquitectónico IoT-A \cite{bahga2014} y consiste de una serie de diez pasos que guían al diseñador por un proceso altamente documentado.\\

\noindent Los pasos definidos en esta metodología de diseño son:


\begin{enumerate}
  \item Propósito y especificación de requerimientos.
  \item Especificación del proceso.
  \item Especificación del modelo de dominio.
  \item Especificación del modelo de información.
  \item Especificación de servicios.
  \item Especificación del nivel IoT.
  \item Especificación de la vista funcional.
  \item Especificación de la vista operacional.
  \item Integración de dispositivo y componente.
  \item Desarrollo de la aplicación.
\end{enumerate}

\newpage
\noindent \textbf{Propósito y especificación de requerimientos.} En esta etapa de la metodología se define
cuál es el propósito del sistema, su comportamiento y los requerimientos son capturados.\\

\noindent \textbf{Especificación del proceso.} Como segundo paso de la metodología se crea un conjunto de casos
de uso derivado del conjunto de requisitos que fueron recolectados con anterioridad; además se realiza un diagrama
de proceso que cumpla con los requisitos especificados.\\

\noindent \textbf{Especificación del modelo de dominio.} En esta etapa se realiza mediante un modelo independiente
de plataforma, una abstracción de los conceptos, entidades y objetos que interactúan en el sistema y se establecen las
relaciones que existen entre estos diferentes elementos. Dada la naturaleza de la IoT, la metodología
enfatiza cinco tipos de elementos de dominio a incluir en el modelo: entidades físicas, entidades virtuales
(representación digital de una entidad física), dispositivos, recursos (componentes software o recursos de red) y servicios.\\

\noindent \textbf{Especificación del modelo de información.} En esta etapa se realiza la especificación de todos los
atributos y relaciones que tienen las entidades virtuales. El modelo generado en esta etapa nuevamente es independiente
de plataforma y no expresa detalles de almacenamiento de datos.\\

\noindent \textbf{Especificación de servicios.} Esta etapa de la metodología consiste en realizar la especificación de
servicios a través del modelo de información y la especificación de procesos. Mediante la especificación de procesos
y el modelo de información se pueden identificar los diferentes estados y atributos. Un servicio es derivado de cada atributo
o estado identificado y para cada uno de ellos se especifican sus entradas y salidas de datos. Los servicios servirán para
modificar el valor de los atributos o estados o bien para simplemente obtener su información.\\



\noindent \textbf{Especificación del nivel IoT.} En esta etapa se define el nivel de la aplicación de la IoT.
De acuerdo con Bagha y Madisetti existen seis niveles de aplicaciones de la IoT. Cada nivel es determinado por
las características con las que cuenta la aplicación. Estas características van desde el tipo de conexión que tiene la aplicación
(si son aplicaciones locales o existe acceso por Internet), si existe almacenamiento de datos en la nube o si existe minado de los
datos que son recolectados a través de la aplicación \cite{bahga2014}.\\

\begin{itemize}
  \item{\textbf{Nivel 1.}} Tiene un solo nodo con sensores y/o actuadores, almacena información, realiza análisis y la aplicación está programada en el mismo nodo. La
                            cantidad de datos almacenados no es grande y no se requiere cómputo intensivo para analizar los datos.

  \item{\textbf{Nivel 2.}} Tiene un solo nodo con sensores y/o actuadores y analiza información localmente. En este nivel la información es almacenada en la nube y la
  aplicación típicamente es basada en ella.

  \item{\textbf{Nivel 3.}} Tiene un solo nodo con sensores y/o actuadores. La aplicación es basada en la nube y los datos son almacenados y analizados en ella.

  \item{\textbf{Nivel 4.}} Tiene múltiples nodos con sensores y/o actuadores que realizan análisis local. Los datos son almacenados en la nube y la aplicación es basada en ella.

  \item{\textbf{Nivel 5.}} Tiene múltiples nodos esclavos y un nodo maestro que se encarga de coordinarlos. Los nodos esclavos tienen sensores y/o actuadores y envían
  la información que recolectan al nodo coordinador para que este los envíe a la nube. La aplicación, análisis y almacenamiento de datos están en la nube.

  \item{\textbf{Nivel 6.}} Tiene múltiples nodos con sensores y/o actuadores. Cada nodo envía datos a la nube. La aplicación, análisis y almacenamiento de datos están en la nube.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Especificación de la vista funcional.} En esta etapa todas las funciones del sistema son agregadas en diferentes
grupos funcionales. Los grupos funcionales que define la metodología son Dispositivo, Comunicación, Servicios, Administración, Seguridad
y Aplicación. Cada grupo funcional provee información sobre las entidades que agrupa. Como resultado de esta etapa se obtiene una vista
de la relación que existe entre todos los elementos del sistema y los grupos funcionales.\\

\noindent \textbf{Especificación de la vista operacional.} En esta etapa, aspectos operacionales y de despliegue del sistema son
definidos. Por ejemplo se definen las opciones de comunicación, las opcinoes de servicio de hosting, opciones de dispositivo,
almacenamiento y tecnologías a utilizar.\\

\noindent \textbf{Integración de dispositivo y componente.} En este paso se realiza un esquema de cómo deberán ser conectados los
dispositivos y componentes.\\

\noindent \textbf{Desarrollo de la aplicación.} Como último paso de esta metodología de diseño se procede a realizar el desarrollo
del sistema.\\

Esta metodología presenta un enfoque tradicional para la elaboración de aplicaciones IoT. A pesar de tener un enfoque consistente para el diseño de este tipo aplicaciones,
no considera la posibilidad de que los requisitos sean cambiados en ningún momento, por lo que no se toman en cuenta pasos en los que los
requisitos sean revisados con los stakeholders del proyecto para poder tomar medidas ante algún posible cambio.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           Ingeniería de requisitos            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\section{Técnicas para la ingeniería de requisitos}


\noindent En el presente apartado se expone un conjunto de técnicas que comunmente son utilizadas para realizar una
especificación de requerimientos. Se realiza un análisis sobre técnicas para la ingeniería
de requisitos orientada a objetos y la ingeniería de requisitos orientada a metas.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%    Object-oriented requirements engineering   %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Ingeniería de requisitos orientada a objetos}
\noindent Estos enfoques se concentran en capturar el comportamiento de objetos y sus relaciones. Los ingenieros de requisitos que llevan a cabo el proceso se
encargan de la identificación de entidades de \textit{larga vida} y se encargan de modelar el sistema a partir de ellas. Estos enfoques brindan una buena
definición del comportamiento de los sistemas \cite{hull}. Ejemplos de este enfoque son la representación de requisitos por medio de diagramas de clases o casos de uso.\\


\noindent \textbf{Diagramas de clases. }
Los diagramas de clases son la notación básica en el análisis y diseño orientado a objetos. La idea básica detrás de estos diagramas es
crear abstracciones que representen entidades del mundo real, computacionalmente conocidas como clases, utilizando la notación del lenguaje unificado de modelado \cite{Omg2013}.\\

%Dice Barrón que no aporta nada al trabajo ;( haha
%\begin{figure}
%  \centering
%    \includegraphics[scale=0.55]{Capitulo3/figs/diagramaClases.png}
%  \caption{Diagrama de clases}            %Pie de imagen
%  \label{diagramaClases}                            %nombre de referencia
%\end{figure}


\noindent \textbf{Casos de uso. }
 Los casos de uso son una definición de la interacción que tienen los actores de un sistema con este.
 Un actor no es necesariamente una persona, puede ser también un sistema externo. Los casos de uso son
 elaborados con lenguaje natural y cada uno de ellos expresa requerimientos funcionales del sistema. Se puede decir
 que los casos de uso son el modelo para la especificación de requerimientos más popular y utilizado en diferentes proyectos de
 desarrollo. Gran parte de esta popularidad se debe a que es el modelo de especificación de requerimientos base de el proceso unificado racional.



\subsection{Ingeniería de requisitos orientada a metas.}

\noindent Este tipo de ingeniería de requisitos se refiere al uso de metas para la educción, elaboración, estructuración,
especificación, análisis, negociación, documentación y modificación de requerimientos \cite{goalOrientedTour}.\\

La ingeniería de requisitos orientada a metas, GORE por sus siglas en inglés, utiliza las metas para definir los requisitos del sistema
en términos de qué es lo que se pretende que éste realice y no en términos de cómo lo debería de hacer. \\

El uso de metas
para la captura de requisitos ofrece múltiples ventajas ya que permite modelar (modelado intencional) y observar las relaciones que existen
entre las metas que tienen los diferentes stakeholders del sistema; además de ello, el modelado intencional permite
identificar si las metas o tareas para lograrlas entran de alguna manera en conflicto y en qué medida éstas impactan a los requisitos de calidad del sistema.\\

A diferencia de técnicas para la educción de requisitos más tradicionales como los casos de uso, GORE se propone justificar la especificación de requerimientos
en lugar de solamente expresar qué se pretende que los sistemas de información tengan \cite{teruel}.\\

Existen diferentes maneras de realizar una especificación de requerimientos utilizando técnicas GORE, las informales, semi-formales y
las que tienen un enfoque formal \cite{teruel}. Los métodos informales expresan las metas utilizando el lenguaje natural, mientras
que los métodos semi-formales usan diagramas donde emplean elementos de modelado muy básicos como flechas y cajas. Los métodos formales en cambio
utilizan un lenguaje o framework para realizar la construcción de los modelos de requisitos, tal es el caso de los marcos de trabajo KAOS o i*.\\

La idea básica detrás de los diferentes marcos de trabajo que existen para representar los requisitos por medio de modelos intencionales es la misma. Todos cuentan
con elementos de modelado como metas, ligas de descomposición de metas en tareas, o metas suaves que representan atributos de calidad y
ligas que representan dependencias entre tareas, actores y metas.



\section{Conclusiones}
A lo largo de este capítulo se han presentado diversos estilos y metodologías para llevar a cabo proyectos de desarrollo de
carácter general, una metodología para el diseño de aplicaciones de la IoT y técnicas para la especificación de requerimientos.\\

A pesar de que las actuales metodologías tradicionales, ágiles e híbridas han mostrado alta efectividad con los tipos de proyectos para los que fueron diseñadas
carecen de guía para llevar a un ingeniero de software a través del proceso de elaboración de aplicaciones de la IoT. Por otro
lado, al analizar la metodología para el diseño de aplicaciones de la IoT se puede notar claramente que tiene
un enfoque tradicional en cascada; es decir, genera bastante documentación y además por su enfoque de diseño en una sola oleada no
considera que los cambios puedan ser posibles durante su desarrollo, invirtiendo grandes cantidades y esfuerzo ante un escenario
de probable cambio.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                          Descripción de la planta                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{figure}
%  \centering
%    \includegraphics[scale=0.5]{Capitulo3/figs/planta.jpg}      %Ruta completa de la imagen, porque se compila desde el archivo tesis.tex
%  \caption{Descripción de la planta}            %Pie de imagen
%  \label{planta}                            %nombre de referencia
%\end{figure}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                          Modelado                                     %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\textcolor{Azul}{Sección en color azul}}

%%%%%%%%Tabla Nombres de parámetros
%\begin{table}[htdp]                             %Inicia el entorno table debajo del texto
%\centering\                                     %   centra la tabla
%\begin{tabular}{||c | c ||}                     %inicia entorno tabular con doble línea en las orillas, 2 columnas con el contenido centrado (c)
%\hline                                          %inserta línea horizontal
%\hline
%Nombre Parámetro/Variable & Símbolo\\
%\hline
%\hline
%Masa del péndulo & $m$ \\
%\hline
%Masa del carro & $M$\\
%\hline
%Distancia del eje de giro al centro de masa & $l$ \\
%\hline
%Aceleración gravitatoria & $g$ \\
%\hline
%Momento de inercia péndulo respecto del eje de giro& $J$ \\
%\hline
%Ángulo del péndulo respecto del eje vertical & $\theta$\\
%\hline
%Velocidad angular del péndulo & $\dot{\theta}$, $\omega$\\
%\hline
%Distancia del carro respecto al centro del riel & x\\
%\hline
%Velocidad del carro & $\dot{x}$, $v$\\
%\hline
%\hline
%\end{tabular}
%\caption[Parámetros dinámicos del carro-péndulo]{\textbf{Parámetros dinámicos del carro-péndulo} - Estos son los valores de parámetros utilizados en el diseño y las simulaciones, corresponden a los valores reales.%}
%\label{tab:tabla}                              %etiqueta para referencia
%\end{table}






